\section{Vorhandene Datenmodelle}
Vorgaben für die geometrische und topologische Modellierungen von Geometrien sind zum Beispel Simple Feature oder Spatial Schema. Die thematische Modellierung kann vorgaben wie AAA-Modelle oder Inspire besitzen. Standardisierte Datenbeschreibungssprachen können CityGML oder XPlanung sein. FOrmen wie die Daten weitergegeben werden können sind WMS/WFS-Services.

Diese Standards sollen die Austauschbarkeit von Produzenten und Systemen fördern.
\subsection{Geometrische und topologische Datenmodelle}
Simple Features und Spatial Schema haben beide Punkte, Linien und Flächen als Grundelemente.

Simple Features beschreiben überwiegend 2D-Geometrieformen.

Spatial Schema hingegen 2D und 3D-Geometrieformen und topologische Elemente.

Bild Seite 269 und Bild Seite 270

Das Spatial Schema wird beispielsweise im AAA-Modell der Landesvermessung angewendet.

\subsection{Geometrische, topologische und thematische Datenmodelle}
\subsubsection{Das AAA-Modell}
Ziel ist ein Grundbestand an verlässlichen und rechtssicheren topographischen und eigentumsbeschreibenden Geoinformationen für diverse Anwendungsfälle zu sammeln.

Bild Seite 275

Das AAA zerlegt die reale Welt in Schichten, dies sind Objektbeschreibende Ebenen, diese unterteilen sich weiter in Objektartengruppen und Objektarten.

Bild Seite 282

\subsubsection{INSPIRE}
Ziel der INSPIRE-Richtlinie ist es die interoperable Bereitstellung aller Daten, die die Entscheidungsfindung in Bezug auf politische Konzepte oder Maßnahmen mit direkten oder indirekten Auswirkungen auf die Umwelt unterstützen.

Jeder der 34 Themenfelder wird als ``Annex-Thema'' bezeichnet und kann bis zu drei Umsetzungsstufen besitzen (Annex I-III) FÜr jedes dieser Themen gibt es eine kurze Beschreibung.

\subsection{Weitere Standardisierungsbeispiele}
XPlanung soll Daten zwischen der planenden Stelle, dem Bauherren und anderen Beteiligten interoperabel austauschbar machen.

CityGML ist eine Beschreibung für 3D-Stadtmodelle, diese besitzen einen unterschiedlichen Detailierungsgrad.

Bild Seite 311

\newpage
\section{Zusammenfassung Modelbestandteil Modellierung}
In dieser Lerneinheit haben wir zunächst die grundlegenden Prinzipien der Datenstrukturierung kennen gelernt. Anschließend haben wir uns mit der Theorie der thematischen, der geometrischen und der topologischen Datenmodellierung beschäftigt.

Die thematische Datenmodellierung umfasst die Modellierung von Objekten im Layer- oder im Objektmodell. Während das Layermodell ebenenbasiert ist, stützt sich das Objektmodell auf die Zusammenfassung von Objekten zu Objektklassen. In beiden Modellen herrschen Beziehungen unter den Objekten.

Bei der geometrischen Modellierung unterscheidet man das Raster- und das Vektormodell. Wir haben uns mehrere Modellierungsformen für Objekte und ihre Anwendungsgebiete angesehen.

Die topologische Datenmodellierung legt die Beziehungen der Objekte untereinander fest. Wichtige Elemente der topologischen Modellierung sind Knoten, Kanten und Maschen.

Bei der logischen und physikalischen Datenmodellierung wird die Datenbankstruktur entwickelt. Hierfür kann man sich verschiedener Datenmodellierungssprachen und –werkzeuge bedienen. Besonders zu nennen sind hierbei die Entity-Relationship-Modellierung und die Unified Modelling Language (UML).

An vorhandenen Datenmodellen haben wir einen kurzen Einblick genommen in die ISO-Normen „Simple Features“ und „Spatial Schema“, in denen geometrischen bzw. geometrische und topologische Objekte modelliert werden. Außerdem haben wir uns das AAA-Modell der Landesvermessungsverwaltungen sowie das INSPIRE-Datenmodell angeschaut. Beide umfassen Vorgaben für die geometrische, topologische und thematische Datenmodellierung im jeweiligen Kontext.
